【奇幻 · 法律】【短篇】普通世界

前言

香港行普通法，每個案例除咗係我哋法律嘅一部份之外，亦都係一個故事。
小弟讀書嗰陣經常會見到有啲有趣嘅案例想分享，但又唔知點寫，兜兜轉轉，最後想選擇用故事嘅形式做包裝。

如上所講，呢啲只係「有趣嘅案例」，我寫嘅時候相當隨心，無咩既定嘅topic次序。每一章都會分做「故事正文」同「法律分析」兩部份，後者係前者改編咗嘅案例本身背後主要嘅法律原則同討論。

開呢個主題只求大家睇得開心，我亦唔係專業人士，所以法律討論可能多有紕漏，大家千祈唔好當做認真嘅法律意見。

紙言link：

第一章 煉金店的稀客

「叮鈴⋯⋯」掛在木門前的風鈴被來客步行帶來的微風捲起，發出了清脆的迴響。聲音雖然微弱，但對打從一早爬起來營業就未聞來客腳步聲的霍華森來說，無疑是上帝降下的仙樂。他連忙堆起笑容，心中發誓定要在營業額上做出零的突破。

「歡迎光臨！請問客人今天需要些什麼呢？不論是手工調配的回復藥，抑或是令你元氣百倍的活力劑，現在都正在做限時減價優惠喔！偷偷告訴你，如果你是⋯⋯」

說到一半，霍華森熱情洋溢的銷售對白卻逐漸低沈了下去，因為他發現這位來客似乎有點⋯⋯奇怪？

眼前的來客不但全身上下都被褐色的斗篷包覆著，而且還帶著一頂大得不符比例的紳士帽。帽子覆蓋著來客大半邊的臉龐，令人不禁懷疑他是如何看清眼前的道路。一瞬，霍華森心中閃過一個不祥的預感——難道是來搶劫的？但他很快就苦笑著搖了搖頭，否定了自己心中的懷疑。畢竟，有那個笨賊會走進一家名不經傳，連招牌都破破爛爛的藥店搶劫呢？

正在霍華森心中堆滿著有點教人唏噓的感想時，那名斗篷怪客已經慢慢「步行」到了霍華森的面前——雖然說是步行，但眼前的那雙黑色長襪卻完全沒有移動的跡象，說他是飄過來的也不為過。

「3，初級回復藥，普通濃度。1，驅魔護符，作用範圍12。」

這句話語並非是說出來的，而是直接以文字的形式顯現在霍華森和斗篷怪客之間的空氣上的。在愣住了半响說不出話來後，霍華森終於想起了自己多年前在魔法學院上學來的知識：以術式驅動、不會開口說話、怪異的裝束⋯⋯凡此種種，都指向著眼前的來客是個魔導人偶的結論。

那精煉過頭的語言和怪異的移動方式想必是為了節能之故吧。畢竟對人偶注入的魔力要是消耗殆盡，那人偶就會馬上喪失活動能力。不但如此，一般為了省事，魔導人偶會被注入能重新啟動的術式以供下次使用，若是魔力耗盡令術式失效，則包含這術式在內的所有內容都必然會被徹底清除。屆時，創作者又得從頭開始創造一尊新的人偶了。

最重要的是，魔導人偶本來就沒有如人類一樣的「感官」，遑論把訊息傳遞到創作者處。

意識到這一點，霍華森識相地停下了他的巧舌如簧——反正說了也只是白費工夫。他隨手從櫃櫥中拿出所需的藥品，放到人偶的面前。

只見人偶面前的空間憑空打開了一道裂口，黑色的虛空馬上就把霍華森手上的藥劑吸了進去。霍華森愣了一愣，畢竟以儲藏在人偶體內的魔力施展出如此高難度的空間魔法可不是易事。

「價格？」

「⋯⋯噢，這裏總共是三十二艾瑙。」魔法顯現的文字把霍華森拉回現實。幸好，人偶這次並沒使用魔法，只是很平常地從腰間錢袋拿出三十二艾瑙交付給霍華森。

「謝謝惠顧。本店產品有品質保證，童叟無欺。若客官正常使用過後未達預期效果，本店會額外賠償一萬艾瑙。請放心，我已把錢存到科通銀行中一個指定的戶口了，若有不幸事故發生，我們定然全力負責！有關詳情，還請參閱我們的宣傳單張。」出於職業的慣例，霍華森不顧人偶能否接收自己的訊息，按照慣例遞出了單張和作出說明。當然，人偶毫無反應，只是默默地轉身離去。

是霍華森的幻覺嗎？他總覺得人偶在自己遞出單張時頓了一頓，似乎「看」了一眼單張一樣。

不，這再怎麼說也不可能吧。霍華森苦笑著搖了搖頭，像是要驅散自己心中荒謬的直覺一樣。

不過話說回來，真虧那尊小小人偶的身軀能蘊藏著驅動空間魔法的龐大魔力呀⋯⋯不知買家是何方神聖呢？

後記：

霍華森所不知道的是，人偶的創造者是城中享負盛名的魔法師蒙利爾。他是城中魔法技術研究的尖端。一個月前，他成功開發了能鑄刻在物體表面的魔法陣。當天，他正是在測試這項技術。他把探知魔法刻在人偶的臉上，用以取代傳統使魔的功能。人偶臉上的紳士帽，正是為了防止技術外洩，被人捷足先登的預防措施。

通過人偶臉上的探知魔法，蒙利爾不但聽到了霍華森的話語，更看到了霍華森那「一萬艾瑙」的宣傳單張。

一個月後，蒙利爾使用了從霍華森處買回來的回復藥，傷口卻毫無癒合之象。原來，回復藥在賣出的那一刻早已因擺放過久而過期，喪失藥效。

蒙利爾並差遣了他的弟子艾莉安穿過遍佈魔獸的森林，到鄰鎮辦事。出發前，蒙利爾把驅魔護符交給了艾莉安。然而，護符同樣因過期而喪失魔力，並沒有防止魔獸接近的效力。艾莉安因而被魔獸襲擊並受傷。

蒙利爾現向霍華森追討違反商品合約的損害賠償；艾莉安亦向霍華森追討其疏忽帶來的人身損害賠償。另外，兩人並向霍華森追討其承諾中一萬艾瑙的賠償。

煉金店的稀客 法律討論

蒙利爾的合約追討

《貨品售賣條例》(Sale of Goods Ordinance)第16(2)條規定，如果賣家在業務過程中售貨，則售賣的貨品必須具有「可商售品質」(merchantable quality)。什麼是「可商售品質」呢？條例的第2(5)條列出了五個因素，而其中一個是貨品買回去後，買家能否用它來達到一般預期的功用呢？如果不能，則該貨品便不具有「可商售品質」，而賣家也會因而違反合約的條件(condition)。買家可據此終止現有的合約，並追討損害賠償。

在上文的故事中，回復藥顯然只有治療創傷一用。故此，商品過期就意味著回復藥不具有「可商售品質」。霍華森違約並需支付損害賠償這一點，應該是毫無疑問的。

當然，現實的法律問題往往複雜得多，我們要考慮的也遠不止這麼簡單。舉例而言，買家在付款前是否曾經驗貨，以及賣家是否在業務過程中售貨等等在此案無關痛癢的問題，在其他案件中可能至關重要。有興趣的可以瀏覽有關條文（第2、16條）。

艾莉安的人身損害追討

由於售賣的合約只關乎蒙利爾和霍華森，而艾莉安並非買家，故此艾莉安無法在合約方面追討損害賠償。不過，由於她蒙受了實際的身體傷害，故此她可以循侵權法方向追討相關的賠償。

要循疏忽追討賠償，首先必須確立被告對原告負有「審慎責任」(duty of care)。由於本案並未涉及因第三者而受傷之類的複雜問題，故此只需要確立傷害的可預測性(foreseeability)就足夠了。

可預測性是什麼呢？我們可以看看Donoghue v Stevenson這一與本案事實十分相似的案件。在此案中，原告的朋友為原告點了一瓶薑汁啤酒。誰知，飲料內竟然有一隻死了的蝸牛！在判決時，法官確立了「鄰人原則」(neighbor principle)這一在侵權法中十分重要的基礎：

「爾當愛鄰如己。」

看起來⋯⋯有點像基督教的講道？

不要緊，其實這原則意思是：如果你的行為會為他人帶來影響，而那個影響是可以預料到的，那你就對該人（那個「鄰居」）負有審慎責任。這就是上文所述，傷害的「可預測性」。

這原則最關鍵的問題是：如果我沒有採取合理的審慎措施，對原告的傷害是可以預測得到的嗎？舉例而言，我們可以很輕易地想像到，如果醫生疏忽職守，病人的健康甚至生命會受到嚴重威脅；如果教師疏忽職守，學生在缺乏看管下可能會對自己或別人帶來傷害；如果司機沒有小心駕駛，那麼路旁的行人就有可能會被撞倒。所以，醫生對病人、老師對學生、司機對行人，都負有審慎責任。如果他們違反了這種責任，受害者可以循侵權法向他們追討賠償。

好的，回到本案，霍華森是一個售賣驅魔護符的賣家，我們可以很輕易地想像到如果他沒有妥善地檢查商品，顧客很可能會誤用無效的護符進入森林，因而蒙受被魔獸襲擊的風險。而事實上，這的確導致了艾莉安的受傷。

所以，我們也可以知道，霍華森很可能需要對艾莉安的人身傷害負上賠償責任。

「一萬艾瑙」的承諾

不過，本案最關鍵的地方，應該是可憐的霍華森為了推廣生意而想出來的餿主意——如商品無效即賠償一萬艾瑙的承諾。

首先，我們需要知道並非是所有承諾都具有法律效力，能被法庭強制執行。舉例而言，某國之前有個惡名昭著的廣告，廣告描述把一個黑人扔進洗衣機裡，用上了公司的商品——洗衣劑沖洗「乾淨」後，變成了一個白人。假設你真的把自己放進洗衣機裡去（而還有命出來）的話，我想即使你驚訝地發現自己竟然沒有變白，也是絕不可能成功告倒洗衣劑公司，指控他們違反合約的。一般而言，若承諾的條件十分含糊或者誇張，致令任何一個合理的人都不會認真地看待之的話，那麼那句話語頂多算是「嘴上說說」(mere puff)，並不會有法律效力。

在決定一個承諾是否具有合約效力時，法庭首要決定的，是雙方在承諾作出時的意圖。法庭會以一個旁觀者的角度，權衡各種因素，客觀地分析承諾是否有效。在Carlill v Carbolic Smoke Ball一案中，製藥廠廣告宣傳他們的成藥產品，稱只要有人使用產品後一段時間若仍然患有流行性感冒，便會作出100鎊的賠償。有顧客據此提出訴訟，指該藥無效，追討100鎊的賠償。法庭最終判顧客勝訴。作出裁決時，法庭考慮了各種因素，包括廣告內有詳細的服用指引、藥廠已將1000鎊存入銀行以表誠意等。

為方便起見，本案的事實設定得相當接近Carlill一案，在普通法參照前例的原則下，結果料想也是大同小異。或許大家可以想一想，老闆應該如何「聰明地」賣廣告，才能在達到效果的同時，又不用冒上賠償的風險？